【彭斯演講】批「一帶一路」有軍事目的 所羅門政府禁中資買島

在美國副總統彭斯批評中國「一帶一路」存軍事目的之際，從濟南出發、承運500噸鐵路建設物資的中歐班列「齊魯號」昨首抵塞爾維亞首都貝爾格萊德，透視「一帶一路」在歐洲首個重要項目匈塞鐵路進入重要里程碑。不過，中資在所羅門群島的投資卻受挫，當地中央政府稱，地方政府將杜拉吉島租給中國森田企業集團違法，應即終止。

塞爾維亞總統武契奇（Aleksandar Vucic）及中國商務部副部長錢克明昨出席接車儀式。武契奇在致辭中高度評價中歐班列首達塞爾維亞給，對匈塞鐵路建設項目進展深表滿意，他希望兩國建設者精心施工，高質量完成項目建設，促進塞爾維亞貿易發展和經濟社會進步，使匈塞鐵路成友誼、合作和發展之路。

然而，所羅門群島此前雖作外交轉向，中國在當地的投資卻受挫。當地司法部長穆利亞（John Muria）表示，中央省（Central Province）地方政府將杜拉吉島（Tulagi）整座租給中國的森田企業集團，雙方簽下的一紙合約違法，應予立即終止，「這項協議簽約前未送交司法部長辦公室審查。」

路透社報道，這項引發爭議的長期租賃合約細節在所羅門群島9月和台灣斷交，轉向北京靠攏不久後才曝光。總部設於北京的森田企業是國營企業，成立於1985年，集團業務涵蓋科技、投資和能源。

上述日期為9月22日的合約，據報提供森田企業開發杜拉吉和周遭島嶼基礎建設的廣泛權力。杜拉吉地處重要位置，二戰期間曾是美軍基地，所羅門群島遷都瓜達卡納島（Guadalcanal）以前，首都就位於杜拉吉島。據森田集團官方網站，所羅門總理蘇嘉瓦瑞（Manasseh Sogavare）10月初率團訪京時，森田集團代表曾和蘇嘉瓦瑞會面。

彭斯：「一帶一路」有軍事目的

彭斯在演講中指出，中國利用「一帶一路」在全球各地港口站穩腳跟，在商業目的背後卻有軍事目的。他指出，據傳北京簽署秘密協議，要在柬埔寨打造海軍基地，也有傳聞北京覬覦幾個大西洋地點，希望建設為海軍基地。

https://china.hket.com/article/2482622/%E3%80%90%E5%BD%AD%E6%96%AF%E6%BC%94%E8%AC%9B%E3%80%91%E6%89%B9%E3%80%8C%E4%B8%80%E5%B8%B6%E4%B8%80%E8%B7%AF%E3%80%8D%E6%9C%89%E8%BB%8D%E4%BA%8B%E7%9B%AE%E7%9A%84%20%E6%89%80%E7%BE%85%E9%96%80%E6%94%BF%E5%BA%9C%E7%A6%81%E4%B8%AD%E8%B3%87%E8%B2%B7%E5%B3%B6?mtc=30024